**噻唑**（），或**1,3-噻唑**（），是一个浅黄色可燃[液体](../Page/液体.md "wikilink")，气味与[嘧啶类似](../Page/嘧啶.md "wikilink")，化学式为。它包含一个五元环，其中两个顶点分别是[氮原子和](../Page/氮.md "wikilink")[硫原子](../Page/硫.md "wikilink")，另外三个是[碳原子](../Page/碳.md "wikilink")\[1\]。

噻唑被用来制备[生物杀灭剂](../Page/生物杀灭剂.md "wikilink")，[杀真菌剂](../Page/杀真菌剂.md "wikilink")，[药品和](../Page/药品.md "wikilink")[染料](../Page/染料.md "wikilink")。

## 噻唑及其盐

噻唑是一类有这含[氮五元环的化合物](../Page/氮.md "wikilink")，均包含一个噻唑官能团。噻唑具有[芳香性](../Page/芳香性.md "wikilink")。

噻唑官能团是[维生素B1和](../Page/维生素B1.md "wikilink")[埃博霉素的一个至关重要的部分](../Page/埃博霉素.md "wikilink")。其他比较重要的噻唑化合物包括[苯并噻唑](../Page/苯并噻唑.md "wikilink")，存在于[萤火虫的](../Page/萤火虫.md "wikilink")[化学荧光素里](../Page/化学荧光素.md "wikilink")。

当噻唑中的氮原子被[烷基化后](../Page/烷基化.md "wikilink")，就形成了一个噻唑盐。在[施泰特尔反应和](../Page/Stetter反應.md "wikilink")[安息香缩合中](../Page/安息香缩合.md "wikilink")，噻唑盐可以当作[催化剂](../Page/催化剂.md "wikilink")。噻唑染料也被用来染[棉花](../Page/棉花.md "wikilink")。

  -

      -
        [Thiazoles.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thiazoles.png "fig:Thiazoles.png")

与噻唑相近的有[噁唑](../Page/噁唑.md "wikilink")，只是硫原子变为了氧原子。不过噻唑是一个典型的[生物分子](../Page/生物分子.md "wikilink")，而噁唑不是。

## 有机合成

对于噻唑，有很多实验室制备方法。

  - [Hantzsch噻唑合成](../Page/Hantzsch噻唑合成.md "wikilink")：1889年发现，是由卤代烷和硫代酰胺反应。例如，“2,4-二甲基噻唑”就可以由[乙酰胺](../Page/乙酰胺.md "wikilink")、[五硫化二磷和](../Page/五硫化二磷.md "wikilink")[氯代丙酮合成](../Page/氯代丙酮.md "wikilink")。
    \[2\]

另外一个例子\[3\]如下图所示：

[HantschThiazoleSynthesis.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HantschThiazoleSynthesis.png "fig:HantschThiazoleSynthesis.png")

  - 在Robinson-Gabriel合成的一个改编版中，用2-酰氨基酮和五硫化磷反应制备。
  - 在Cook-Heilbron合成中，一个α-氨基腈和[二硫化碳反应制备](../Page/二硫化碳.md "wikilink")。
  - 一些特定的噻唑可以通过[Herz反应制得](../Page/Herz反应.md "wikilink")。

## 有机反应

噻唑比噁唑拥有一个更大的π电子离域化，所以也更具有芳香性。这个理论被环上氢原子的[核磁共振所证明](../Page/核磁共振.md "wikilink")（核磁共振数据介于7.27到8.77之间），体现了一个很强的反磁性环电流。

根据对环上π电子密度的计算，C5是最强的亲电位点，C2是亲核位点。

[ThiazoleOverview.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ThiazoleOverview.png "fig:ThiazoleOverview.png")

噻唑的反应性总结如下：

  - C2上的[去质子化](../Page/去质子化.md "wikilink")：这个位置上产生的负电荷比较稳定，形成[叶立德](../Page/叶立德.md "wikilink")。[格氏试剂和有机](../Page/格氏试剂.md "wikilink")[锂化合物在这个位点反应](../Page/锂.md "wikilink")，取代氢原子。

[ThiazoleDeprotonation.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ThiazoleDeprotonation.png "fig:ThiazoleDeprotonation.png")

  -
    **2-(三甲基硅基)噻唑** \[4\]
    因为在2位上有了一个[三甲基硅基官能团](../Page/三甲基硅基.md "wikilink")，所以比较稳定，能与很多亲电试剂反应，例如[醛](../Page/醛.md "wikilink")、[酰卤和](../Page/酰卤.md "wikilink")[烯酮](../Page/烯酮.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 在氮原子上[烷基化形成噻唑盐](../Page/烷基化.md "wikilink")。
  - 在C5位置亲电取代需要[活化基](../Page/活化基.md "wikilink")，例如在此例[溴代中需要](../Page/溴代.md "wikilink")[甲基作为活化基](../Page/甲基.md "wikilink")：

[ThiazoleBromination.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ThiazoleBromination.png "fig:ThiazoleBromination.png")

  - [亲核取代反应通常需要C](../Page/亲核取代反应.md "wikilink")2位置存在[离电体](../Page/离电体.md "wikilink")，例如[氯](../Page/氯.md "wikilink")：

[ThiazoleNucleophilicAromaticSubstitution.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ThiazoleNucleophilicAromaticSubstitution.png "fig:ThiazoleNucleophilicAromaticSubstitution.png")

  - 在氮原子处的有机氧化得到[氧化胺](../Page/氧化胺.md "wikilink")。可以采用的氧化试剂很多，包括[间氯过氧苯甲酸](../Page/间氯过氧苯甲酸.md "wikilink")。一个比较新颖的[氧化剂是](../Page/氧化剂.md "wikilink")[次氟酸](../Page/次氟酸.md "wikilink")，由[氟气与水在](../Page/氟气.md "wikilink")[乙腈中反应制得](../Page/乙腈.md "wikilink")。有些氧化也在硫原子处发生，得到[亚砜](../Page/亚砜.md "wikilink")\[5\]:

[ThiazoleOxidation.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ThiazoleOxidation.png "fig:ThiazoleOxidation.png")

  - 噻唑也是[醛基的](../Page/醛.md "wikilink")[合成子](../Page/合成子.md "wikilink")。
    **R-噻唑**到
    **R-CHO**的反应通常与[碘甲烷的N](../Page/碘甲烷.md "wikilink")-甲基化同时发生\[6\]
    。而后使用[硼氢化钠还原并在水中用](../Page/硼氢化钠.md "wikilink")[氯化汞水解](../Page/氯化汞.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 噻唑可以发生环加成反应，但因为本身的芳香稳定性，所以同行需要较高的温度。与[炔发生](../Page/炔.md "wikilink")[狄尔斯-阿尔德反应伴随着硫的消去](../Page/狄尔斯-阿尔德反应.md "wikilink")，其结果是一个[嘧啶](../Page/嘧啶.md "wikilink")。在一项研究中\[7\]
    发现，*2-(二甲基氨基)噻唑*与*乙炔基乙二酸二甲酯*发生温和的反应生成嘧啶，发生\[2+2\]环加成经过了一个[两性离子中间体](../Page/两性离子.md "wikilink")，然后发生4电子[电环化开环形成](../Page/电环化.md "wikilink")*1,3-硫地平*，最后最后通过一个电环化关环推出硫原子形成*7-thia-2-azanorcaradiene*。

[ThiazoleCycloaddition.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ThiazoleCycloaddition.png "fig:ThiazoleCycloaddition.png")

## 参见

  - [芳香环](../Page/芳香环.md "wikilink")
  - [噁唑](../Page/噁唑.md "wikilink")
  - [嘧啶](../Page/嘧啶.md "wikilink")
  - [电环化](../Page/电环化.md "wikilink")

## 注釋

## 参考文献

[Category:噻唑](../Category/噻唑.md "wikilink")
[Category:芳香族碱](../Category/芳香族碱.md "wikilink")

1.  *The Chemistry of Heterocycles : Structure, Reactions, Syntheses,
    and Applications* Theophil Eicher, Siegfried Hauptmann ISBN
    3-527-30720-6

2.  George Schwarz: *2,4-Dimethylthiazole*. 1955.

3.

4.  Alessandro Dondoni and Pedro Merino: *Diastereoselective
    Homologation of D-(R)-Glyceraldehyde Acetonide using
    2-(Trimethylsilyl)thiazole*. 1998.

5.

6.
7.